%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes}
\date{07/05/19}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no5 B}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Amérique du Nord, 29 juin 2018]
Deux entreprises concurrentes \og Alphacopy \fg{} et \og Bêtacopy \fg{} proposent des contrats annuels d'entretien de photocopieurs. Ces deux entreprises se partagent le marché des contrats d'entretien sur un secteur donné. 

\begin{list}{\textbullet}{Le patron de Alphacopy remarque que, chaque année:}
\item 15\,\% des clients qui avaient souscrit un contrat d'entretien chez Alphacopy décident de souscrire un contrat d'entretien chez Bêtacopy. Les autres restent fidèles à Alphacopy ;
\item 25\,\% des clients qui avaient souscrit un contrat d'entretien chez Bêtacopy décident de souscrire un contrat d'entretien chez Alphacopy. Les autres restent fidèles à Bêtacopy.
\end{list}

\begin{list}{\textbullet}{On définit les évènements suivants:}
\item $A$: \og le client est sous contrat avec l'entreprise Alphacopy \fg{};
\item $B$: \og le client est sous contrat avec l'entreprise Bêtacopy \fg{}.  
\end{list}

À partir de 2017, on choisit au hasard un client ayant un contrat d'entretien de photocopieurs et on note, pour tout entier naturel $n$:

\begin{list}{\textbullet}{}
\item $a_n$ la probabilité que le client soit sous contrat avec l'entreprise Alphacopy l'année $2017+n$;
\item $b_n$ la probabilité que le client soit sous contrat avec l'entreprise Bêtacopy l'année $2017+ n$.
\end{list}

On note $P_n=\begin{pmatrix} a_n & b_n\end{pmatrix}$ la matrice ligne de l'état probabiliste pour l'année $2017+n$.

L'objectif de l'entreprise Alphacopy est d'obtenir au moins 62\,\% des contrats d'entretien des photocopieurs.

\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Représenter le graphe probabiliste de cette situation et donner la matrice de transition $M$ associée à ce graphe dont les sommets sont pris dans l'ordre alphabétique.
\item Montrer que $P = \begin{pmatrix} 0,625 & 0,375\end{pmatrix}$ est l'état stable.
\item À votre avis, l'entreprise Alphacopy peut-elle espérer atteindre son objectif?
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

En 2017, on sait que $46$\,\% des clients ayant un contrat d'entretien de photocopieurs étaient sous contrat avec l'entreprise Alphacopy.

On a ainsi $P_0=\begin{pmatrix} 0,46 & 0,54\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
\item On rappelle que pour tout entier naturel $n$, $P_{n+1}=P_n \times M$.

Démontrer que, pour tout entier naturel $n$, $a_{n+1}= 0,85 a_n + 0,25 b_n$ puis que

\[a_{n+1} = 0,60 a_n + 0,25.\]

\item À l'aide de l'algorithme ci-dessous, on cherche à déterminer en quelle année l'entreprise Alphacopy atteindra son objectif.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|}
\hline
$n \leftarrow 0$\\
$a\leftarrow 0,46$\\
Tant que \ldots\ldots\ldots\\
\hspace*{1cm} $n\leftarrow n+1$\\
\hspace*{1cm} \ldots\ldots\ldots\\
Fin Tant que\\
Afficher $2017+n$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter l'algorithme ci-dessus.
\item Quelle est l'année en sortie de l'algorithme? Interpréter cette valeur dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}

\item On définit la suite $\left(u_n\right)$ par $u_n=a_n-0,625$ pour tout entier naturel $n$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison et le premier terme $u_0$.
		\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$ puis démontrer que, pour tout entier $n$,

\[a_n=-0,165 \times 0,60^n + 0,625.\]

		\item Résoudre par le calcul l'inéquation $a_n \geqslant 0,62$.

Quel résultat de la question \textbf{2.} retrouve-t-on?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
